%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%
%% Vorlage fuer akademische Arbeiten, Gestaltungsrichtlinien der
%% Medienwissenschaft an der Universitaet Regensburg
%% 
%% Gutes Gelingen  --  Juli 2008
%% Christoph Mandl und Christoph Pfeiffer
%% http://www-mw.uni-r.de/studium/materialien 
%%
%% CC/BY-SA/3.0 - http://creativecommons.org/licenses/by-sa/3.0/
%%
%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%

\cleardoublepage
\phantomsection

%\thispagestyle{section}
\abstand
\addcontentsline{toc}{section}{Einleitung}
\section*{Einleitung}

Die Syntax ist eine etablierte sprachwissenschaftliche Disziplin mit langer Tradition und hat dementsprechend eine Fülle von Modellen entwickelt, die sich teilweise ergänzen, teilweise in unvereinbarer Konkurrenz zueinander stehen\footnote{\a{[...] es ist kaum zu bestreiten, dass es -- beim heutigen Stand unserer sprachwissenschaftlichen Erkenntnisse -- nicht nur vorkommt, dass zwei (oder mehr) Theorien dieselben fakten [sic] erklären (und auch weitgehend ineinander übersetzt werden können) oder dass eine Theorie prizipiell adäquater ist als die andere, sondern dass oft auch zu beobachten ist, dass eine Theorie A die Sachverhalte a und b besser erklärt als eine Theorie B, die ihrerseits die Sachverhalte c und d besser zu erklären vermag als die Theorie A} \citep[88]{Helbig1995}}. Zu den wichtigsten Vertretern der Syntaxforschung gehören zweifellos Noam Chomsky und Lucien Tesnière.

Chomskys Konzept der Universalgrammatik als angeborenes kognitives Muster eines jeden Menschen bildet das Fundament für eine Reihe von Theorien und Untertheorien, die von zahlreichen Wissenschaftlern über die Zeit entwickelt und weitergeführt wurden. Dieses Theoriegebäude ist sehr abstrakt und wendet die Fragestellung von der Beschreibung der Struktur der Äußerung hin zur Beschreibung der Äußerungsproduktion und den zu Grunde liegenden Prozessen. Die Überschneidung zur Psychologie und Kognitionsforschung ist groß und verleiht der Forschungsrichtung einen interdisziplinären Charakter. 

Tesnières Dependenzgrammatik beschäftigt sich mit der Struktur der Äußerung und gewann besonders in der pädagogischen Anwendung eine nicht zu unterschätzende Bedeutung. In kaum einem Einführungswerk zur Linguistik fehlt ein Kapitel zur Dependenzgrammatik. Über die Zeit entwickelte sich ein Geflecht von Formalismen, die auf dem Dependenz- und Valenzmodell beruhen, wie z.~B. die Tiefenkasustheorie oder die Kopfgesteuerte Phrasenstrukturgrammatik HPSG (Head Driven Phrase Structure Grammar).

Tesniére zählte zu den ersten Mitgliedern des Prager Linguistenzirkels \citep[17]{Tesniere1980} und die sowjetische Akademiegrammatik \citep[13-82]{Svedova1980} stellt das Valenz- und Dependenzkonzept\footnote{Dort heißt es jedoch \a{\rus{Podqinitelp1nye} \rus{svj1zi} \rus{slov} \rus{i} \rus{slovosoqetanij1}}; nach dem Begriff \rus{valentnostp1} sucht man vergebens, ebensowenig findet man Tesnières Stemmata.} als Grundlage aller weiteren Überlegungen dar. Igor' Mel'\v{c}uks Arbeiten zum Text-Bedeutungsmodell \citep{Kahane2003} beinhalten Teile sowohl der Generativen Transformationsgrammatik als auch der Dependenzgrammatik.
In der russistischen Sprachwissenschaft als Ganzes betrachtet hat sich die Dependenzgrammatik aber nicht in der Form etablieren können so wie sie es etwa in der germanistischen Forschung getan hat.
\begin{zitat}
    Ein einheitlicher und methodisch wie theoretisch im Detail ausgearbeiteter Valenzbegriff ist [...] in der russistischen Sprachwissenschaft nicht in Sicht. \citep[1210]{Nuebler2003}
\end{zitat}
Dies verwundert.

Diese Arbeit stellt einen Versuch dar, zu erörtern, wie gut sich die Dependenzgrammatik auf das Russische anwenden lässt. Diese Frage erwuchs von einem computerlinguistischen Standpunkt, denn während meiner bisherigen Beschäftigung mit kommerzieller Dependenz-Parsersoftware \citep{Spengler2008} stellte ich fest, dass gerade für das Russische Implementierungen fehlen. 
%Diese Beobachtung widerspricht der oben erwähnten Durchdringung der Valenz- und Dependenzidee in den Grammatographien.
Die Frage nach der Anwendbarkeit ist unter anderem dadurch motiviert; sie dürfte aber auch in anderen Kontexten interessant sein.

Die vorliegende Arbeit gliedert sich grob in zwei Teile, einen theoretischen und einen praktischen. Im ersten Teil führe ich in das Gebiet der Syntax ein und stelle neben anderen die Dependenzgrammatik vor, die ich auf knappem Raum mit der Konstituentenstrukturgrammatik und mit der Generativen Grammatik vergleiche. Bei den Ausführungen zur Dependenzgrammatik stütze ich mich im Wesentlichen auf Tesnières Hauptwerk \citep{Tesniere1980}, ergänzt durch neuere Arbeiten zum selben Thema; einen sehr breit gefächerten Querschnitt des Forschungsstandes zu Dependenz und Valenz relevanten Themen bietet \citealp{Agel2003}.

Im praktischen Teil wende ich die Dependenzgrammatik auf konkrete russische Sätze an, die ich einem aktuellen Zeitungsartikel entnommen habe. Es handelt sich dabei um die Onlineausgabe der Zeitung \rus{Novaya Gazeta} \citep{Nikitinskiy2010}. Der Artikel ist (mit Erlaubnis des Verlags) im Anhang sowohl als Reintext als auch in einer dependenzgrammatisch annotierten Version zu finden. Ich hatte ursprünglich vor, die Annotation listenartig zu gestalten, so dass in einer Zeile ein Wort stünde, mit einer eindeutigen Nummer indexiert wäre und neben morphologischen Informationen einen Verweis auf die Indexnummer des Regens enthielte. Diese Variante hätte nicht nur den Vorteil, gerademal halb so viel Platz in Anspruch zu nehmen wie die graphische Darstellung, sondern auch maschinenverarbeitbar zu sein. Die Lesbarkeit für menschliche Betrachter litte indes sehr, und da diese Arbeit in erster Linie für menschliche Leser bestimmt ist, entschied ich mich dafür, die in der praktischen Untersuchung gefundenen Dependenzbeziehungen graphisch abzubilden.

Zuletzt noch ein Hinweis zu Quellenangaben und Fußnoten:\\
Literaturverweise habe ich stets im Fließtext direkt an der Stelle untergebracht, wo sich der Bezug zur Quelle befindet. Fußnoten habe ich verwendet, um zusätzliche, für den Kern der Sache zwar entbehrliche, für das Verständnis des Themas jedoch förderliche Informationen anzugeben. Es erscheint mir sinnvoll, derlei aus dem laufenden Text auszulagern, da es den Satz oder Absatz zu sehr aufblähen und die Rückkehr aus dem Exkurs in den Lesefluss zu abrupt gestalten würde. Die Fußnoten können übergangen werden, wenn der Leser es eilig hat.
