%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%
%% Vorlage fuer akademische Arbeiten, Gestaltungsrichtlinien der
%% Medienwissenschaft an der Universitaet Regensburg
%% 
%% Gutes Gelingen  --  Juli 2008
%% Christoph Mandl und Christoph Pfeiffer
%% http://www-mw.uni-r.de/studium/materialien 
%%
%% CC/BY-SA/3.0 - http://creativecommons.org/licenses/by-sa/3.0/
%% Weichheitszeichen: {\cyrsftsn} oder p1
%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%

%*********************************************************************
% Typografische Gestaltung *******************************************
%*********************************************************************

\cleardoublepage
\phantomsection
\newpage
%\thispagestyle{section}
\abstand
\section{Syntax}
\label{sec:syntax_allgemein}

Syntax, (von griechisch 
$\sigma\acute{\upsilon}\nu\tau\alpha\xi\iota\varsigma$: Anordnung) ist eine Subdisziplin der Grammatik und bezeichnet einerseits den syntaktischen Bau der Sprache und andererseits die Lehre vom Satzbau, von der Ordnung, der die Satzglieder folgen und von den Satzgliedern selbst \citep[Vgl.][XX]{gabka_kurt_russische_1989}. Linke hebt weitere Bedeutungen des Begriffes hervor: Syntaktik bezeichnet in der Semiotik jegliche Relation zwischen Zeichen aller Art. So spricht man z. B. Von Wortsyntax, um die Beziehungen der Morpheme zu beschreiben, und von Textsyntax, um die Beziehungen der satzübergreifenden textkonstituiernden Elemente zu beschreiben. \citep[Vgl.][84]{linke_studienbuch_2004}\\
Der Begriff der Syntax findet auch außerhalb der Betätigungsfelder der Untersuchung natürlicher Sprachen Verwendung, etwa in der Informatik, um die Struktur von Programmcode zu beschreiben. Ich beschränke mich allerdings auf die Bedeutung \a{Anordnung der natürlichsprachlichen Wörter zu natürlichsprachlichen Sätzen}.\\
Linke \citep[85]{linke_studienbuch_2004} fasst die Regeln der Syntax für deutsche Sätze folgendermaßen zusammen:\\
\begin{zitat}
\begin{enumerate}
\item Damit eine Gruppe von Wörtern eine wohlgeformte Wortgruppe oder ein wohlgeformter Satz genannt werden kann, genügt es nicht, beliebige Wörter zusammenzustellen, sondern es braucht dazu ganz bestimmte Wörter, es braucht -- genauer gesagt -- syntaktische Wörter mit spezifischen Eigenschaften.
\item Es genügt auch nicht, die passenden Wörter mit den spezifischen Eigenschaften irgendwie zusammenzustellen; vielmehr muss eine bestimmte Ordnung eingehalten werden.
\item Damit etwas ein vollständiger Satz ist, muss ein bestimmtes Minimum an Wörtern gegeben sein.
\end{enumerate}
\end{zitat}
Der Begriff \a{wohlgeformt} bedeutet so viel wie \a{akzeptabel, wenn auch nicht absolut grammatisch}. Obschon die russische Sprache auf Grund ihrer im Vergleich zum Deutschen mächtigereren Morphologie die Wortstellung im Satz relativ frei ist, gelten die Regeln im Großen und Ganzen ebenso fürs Russische.\\
Um Sätze bauen zu können, muss man sich also des Lexikons einer Sprache bedienen. Diese Wörter müssen mit Hilfe der Morphologie in eine gewisse Form gebracht werden. Und schließlich braucht es gewisser Regeln, mit denen diese morphologisch modifizierten Wörter miteinander in Beziehung gebracht werden.
Die Regeln des Satzbaus umfassen vom rein strukturalistischen Standpunkt lediglich das Vorhandensein von Satzteilen sowie ihre morphologische Beziehung zueinander -- die Morphologie ist von der Syntax nicht immer trennbar und die beiden Disziplinen werden zuweilen unter dem Begriff \a{Morphosyntax} zusammengefasst. Die sprachliche Richtigkeit allerdings erfordert darüber hinaus das Berücksichtigen semantischer Kriterien. So können nur solche Wörter miteinander kombiniert werden, deren semantische Eigenschaften wie z.B. Belebtheit, Beweglichkeit, Abstraktheit usw. miteinander kompatibel sind. Noam Chomskys vielzitiertes Beispiel für einen grammatisch korrekten, aber völlig sinnlosen Satz \a{Colorless green ideas sleep furiously}, zu deutsch etwa \a{Farblose grüne Ideen schlafen zornig}, demonstriert dies deutlich. Ein weiteres Kriterium, das im konkreten Kommunikationsprozess berücksichtigt werden muss, ist die Akzeptabilität. Grammatikalisch korrekte Sätze haben dann eine hohe Akzeptabilität, wenn sie vom Hörer problemlos verstanden werden. Die Akzeptabilität leidet z. B. dann, wenn die Satzlänge oder die Anzahl der Satzglieder die Aufnahmefähigkeit des Kurzzeitgedächtnisses des Hörers übersteigt \citep[Vgl.][XX ff.]{gabka_kurt_russische_1989}.


\subsection{Traditionelle Syntax}
\label{sub:traditionelle:syntax}

Den Begriff \a{traditionell} klar zu definieren, ist nicht einfach; Linke [zit] zählt alle Modelle, die in der Vergangenheit irgendwann vorgebracht wurden, dazu. Ich gehe in diesem Abschnitt jedoch lediglich auf die Beschreibung des Satzes ein, die man unter \a{Schulgrammatik} versteht, d.~h. so, wie man es von der Schule her kennt.\\
Die in der althergebrachten Syntax untersuchten Einheiten sind Wortfügung und Satz, wobei der Satz in einfachen und zusammengesetzten Satz unterschieden wird. Die Bestandteile der syntaktischen Einheiten sind Wörter, die nächsthöhere, durch Sätze konstituierte Einheit ist der Text. \citep[Vgl.][147\, ff.]{pelz_linguistik:_1996} merkt an, dass es schwierig ist, festzumachen, was ein \a{Satz} überhaupt ist und ob er etwa der langue oder der parole angehört. An Definitionen zum Begriff Satz gibt es viele, als gemeinsames Merkmal kann man die in sich abgeschlossene semantische Äußerung betrachten. Bloomfield sagt es so \citep[148]{pelz_linguistik:_1996}:
\begin{zitat}
Der Satz ist eine unabhängige sprachliche Form, die durch keine syntaktische Beziehung in eine größere sprachliche Form eingebettet ist.
\end{zitat}
Darüber hinaus zeichnet sich ein Satz durch eine gewisse formale Struktur aus, die sich durch Morphologie und Intonation äußert. Sätze bestehen aus Wörtern, allerdings nicht aus den Lexemen, wie sie im Wörterbuch stehen, sondern aus den voll flektierten Wortformen, sozusagen aus syntaktischen Wörtern \citep[Vgl.][86]{linke_studienbuch_2004}. Die Morphologie fügt der lexikalischen Bedeutung eine syntaktische hinzu, d.h. die einzelnen Wörter werden in eine Subjekt-Prädikat-Beziehung zueinander gesetzt. Die Intonation fügt weitere Bedeutungen hinzu. Das wichtigste Merkmal des Satzes, die Prädikativität, wird aber auf all diesen Ebenen gemeinsam realisiert \citep[Vgl.][XX]{gabka_kurt_russische_1989}.\\
Modalität, das Verhältnis des Gesagtem sowie die Einstellung des Sprechers zur Wirklichkeit, ist ein wesentliches Charakteristikum der Prädikativität. Ein weiteres Charakteristikum der Prädikativität ist die Temporalität, das zeitliche Verhältnis des Gesagten zum Redemoment. Durch die Intonation letztendlich wird nicht nur der Satztyp gekennzeichnet, sondern auch die Abgeschlossenheit des Satzes \citep[Vgl.][XX]{gabka_kurt_russische_1989}.


\subsection{Satzgliedlehre}
\label{sub:satzgliedlehre}

Dass ein Satz nicht bloß aus Wörtern, sondern aus komplexeren Einheiten besteht, fand man im 19. Jh. heraus. Man entlehnte die Begriffe Subjekt, Prädikat, Objekt usw. aus der Logiktheorie \citep[Vgl.][87]{linke_studienbuch_2004}.\\
Auch Pelz \citep[Vgl.][147]{pelz_linguistik:_1996} erwähnt eine auf die aristotelesche Logik zurückzuführende Satzdefinition, nach der "ein Satz sei, was Subjekt und Prädikat hat". Als Subjekt wird das bezeichnet, worüber etwas ausgesagt wird, und als Prädikat wird das bezeichnet, was über das Subjekt ausgesagt wird.\\
Laut Gabka \citep[Vgl.][XX\,ff.]{gabka_kurt_russische_1989} wird der Satz gebildet aus den hauptrangigen Satzgliedern Subjekt und Prädikat sowie den nebenrangigen Satzgliedern Objekt, adverbiale Bestimmung und Attribut. Satzglieder können koordiniert sein, wobei nur gleichartige Satzglieder in Frage kommen. Subordination erlaubt verschiedenartige Satzglieder. Alle Satzglieder sind vom Prädiakt abhängig. Die Kombination aus bloßem Prädikat und bloßem Subjekt heißt Satzkonfiguration. In den Fällen, wenn das Prädikat ein Objekt fordert, gehört auch dieses zur Satzkonfiguration. Die nachrangigen Glieder sind der Satzkonfiguration untergeordnet.\\
Der russische Satz unterteilt sich in eine Subjektgruppe und eine Prädikatgruppe, zu letzterer werden auch die nebenrangigen Glieder gezählt. Je nach dem, welche der beiden Gruppen das Thema und welche das Rhema darstellt, entscheidet sich die aktuelle Gliederung des Satzes das Thema steht als das Bindeglied zum vorhergehenden Text normalerweise vorne, das Rhema steht als das Neue und Wichtige hinten. In dialogischer Rede verzichtet man oft auf das Thema, so dass strukturell unvollständige Sätze, ide nur aus dem Rhema bestehen, entstehen.\\
Des weiteren wird die Intonation als Mittel zum Hervorheben des Rhemas eingesetzt. Im Schriftlichen jedoch ist allein die Wortstellung von Belang. Abweichungen vom Muster Thema-Rhema sind durch Inversion möglich. Insbesondere Fragesätze zeichnen sich dadruch aus, dass das Rhema häufig in form eines Interrogativpronomens am Anfang steht.\\
Die semantisch-intonatorische Einheit ist das Syntagma. Ein Syntagma kann aus einem Wort, einer Wortfügung oder einer prädkativen Einheit besztehen, Voraussetzung ist, es bildet eine zusammenhängende, relativ abgeschlossene semantische Einheit. Diese ist innerhalb des Satzes verschiebbar. Für das russische Syntagma ist eine lineare Anordnung der Bestandteile typisch. Ein Syntagma ist rhythmisch-melodisch hervorgehoben. Die syntagmatische Gliederung hängt mit der aktuellen Gliederung eng zusammen \citep[Vgl.][XX\,ff.]{gabka_kurt_russische_1989}.

\subsection{Komplexe Sätze}
\label{sub:komplexe:saetze}

Die historische Entwicklung des komplexen Satzes aus einer Reihe von einfachen Sätzen spiegelt die zunehmend komplexe Auseinandersetzung der Menschen mit der Welt wider. Diese ursprüngliche, formal nicht verbundene Abfolge gedanklich zusammenhängender Sätze heißt asyndetische Parataxe (\rus{asindeticheski\"i parataksis}). Wenn die an sich eigenständigen einfachen Sätze durch Konjunktionen verbunden sind, spricht man von syndetischer Parataxe.\\
Aus der Parataxe entwickelte sich die Hypotaxe, das Satzgefüge. Zunächst mussten aber die dazu notwendigen Bindemittel entwickelt werden. Die älteste Form des Nebensatzes ist der anaphorische Relativsatz. Das Bindemittel zwischen Haupt- und Nebensatz ist ein Relativpronomen oder Relativadberb. Diese nehmen die Rolle des Subjekts im Nebensatz ein. Die subordinierenden Konjunktionen verbinden bloß, während die Korrelative (\rus{sootnositelp1noe slovo}) auf den nachfolgenden Nebensatz verweisen, der die eigentliche Information enthält. Korrelative haben Satzgliedfunktion.\\
Komplexe Sätze ohne formale Bindemittel können nicht immer klar nach Hypotaxe oder Parataxe unterschieden werden, da es manchmal möglich ist, sowohl koordinierende Konjunktionen als auch subordinierende Mittel einzusetzen. Der Kontext kann hilfreich sein \citep[Vgl.][XX\,ff.]{gabka_kurt_russische_1989}.\\
Das Satzgefüge unterteilt sich in Hauptsatz und Nebensatz, wobei die Bezeichungen Haupt- und Neben- sich nicht auf den Inhalt beziehen, denn der Nebensatz kann durchaus die eigentliche Satzinformation tragen. Die aktuelle Gliederung ist davon unberührt. Die Termini beziehen sich auf rein formale Aspekte; der Nebensatz ist dem Hauptsatz auf syntaktischer Ebene untergeordnet.\\
Tatsächlich haben viele Nebensätze die Funktion eines Satzglieds, andere nicht. Bei letzteren handelt es sich um weiterführende Nebensätze, die eine zusätzliche Ergänzung darstellen \citep[Vgl.][XX\,ff.]{gabka_kurt_russische_1989}.

\subsection{Syntaktische Besonderheiten}
\label{sub:syntaktische:besonderheiten}

Äußerungen und Gedanken einer fremden Person werden durch spezifische syntaktische Konstruktionen wiedergegeben. Eingeleitet wird die fremde Rede (\rus{chuzhaya rechp1}) durch Verben des Sagens. Man unterscheidet die fremde Rede in direkte und indirekte Rede (\rus{pryamaya rechp1} und \rus{kosvennaya rechp1}), eine Mischform ist die erlebte Rede (\rus{nesobstvenno-pryamaya rechp1}). Im Kommunikationsprozess ist direkte und indirekte Rede vorherrschend, in der Belletristik kommt auch die erlebte Rede als stilistisches Mittel vor.\\
Die direkte Rede eignet sich, um mittels Intonation und Wortwahl den eigentlichen Urheber der Rede zu charakterisieren. Vom syntaktischen Standpunkt betrachtet ist die direkte Rede ein Nebensatz, der konjunktionslos von der einleitenden, selten nachgestellten oder mit der direkten Rede durchmischten Autorenrede (\rus{avtorskaya rechp1}) abhängt. 
Auch die indirekte Rede kann vor, nach, inmitten der Autorenrede oder um sie herum stehen und bildet einen von der Autorenrede abhängigen Nebensatz. 
Die erlebte Rede steht normalerweise nach der Autorenrede und ist entweder syntaktisch als Objektsatz oder als eigenständiger Satz realisiert \citep[Vgl.][XX\,ff.]{gabka_kurt_russische_1989}. 

\subsection{Weitergehende Theorien}
\label{sub:weitergehende:theorien}

Mit dem amerikanischen Strukturalismus bildeten sich neue Syntaxtheorien wie z.~B. Konstituentenstrukturgrammatik oder die Dependenzgrammatik, die eine eigene Terminologie entwickelten und sich zunehmend vom Konzept der klassischen Satzgliedlehre lösten \citep[Vgl.][87]{linke_studienbuch_2004}. Die Motivation zur Entwicklung alternativer Grammatikmodelle besteht unter anderem darin, dass die klassische Satzgliedlehre nicht sicher definiern kann, was ein Satzglied ist, denn die Kriterien zur Unterscheidung der Glieder sind uneinheitlich: Während Objekte der Form nach bestimmt werden (Akkusativ-Endung, Dativ-Endung, usw.), werden Adverbiale semantisch subklassifiziert (Ort, Zeit, usw.) Im Satz
\begin{zitat}
Ich hänge das Bild an die Wand
\end{zitat}
kann nicht einwandfrei entschieden werden, ob es sich bei \a{an die Wand} um ein Objekt oder eine Adverbialbestimmung handelt \citep[Vgl.][88]{linke_studienbuch_2004}.

%*********************************************************************
% Dependenzgrammatik *************************************************
%*********************************************************************
\cleardoublepage
\phantomsection
\newpage
%\thispagestyle{section}
\abstand
\section{Dependenzgrammatik}
\label{sec:depenzgrammatik}

Die Dependenzgrammatik hat insbesondere auf Grund ihrer starken Formalisierbarkeit und daraus resultierenden Verarbeitbarkeit mit Hilfe elektronischer Maschinen enorm an Bedeutung gewonnen.
Ein mit der Dependenzgrammatik verwandtes und von ihr nicht zu trennendes Konzept ist das der Verbvalenz.
















