%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%
%% Vorlage fuer akademische Arbeiten, Gestaltungsrichtlinien der
%% Medienwissenschaft an der Universitaet Regensburg
%% 
%% Gutes Gelingen  --  Juli 2008
%% Christoph Mandl und Christoph Pfeiffer
%% http://www-mw.uni-r.de/studium/materialien 
%%
%% CC/BY-SA/3.0 - http://creativecommons.org/licenses/by-sa/3.0/
%%
%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%

\cleardoublepage
\phantomsection

%\thispagestyle{section}
\abstand
\addcontentsline{toc}{section}{Vorwort}
\section*{Vorwort}

Die vorliegende Arbeit gliedert sich grob in zwei Teile, einen theoretischen und einen praktischen. Im ersten Teil führe ich in das Gebiet der Syntax ein und stelle neben anderen die Dependenzgrammatik vor, die ich auf knappem Raum mit der Konstituentenstrukturgrammatik und mit der Generativen Grammatik vergleiche. Bei den Ausführungen zur Dependenzgrammatik stütze ich mich im Wesentlichen auf Tesnières Hauptwerk \citep{Tesniere1980}, ergänzt durch neuere Arbeiten zum selben Thema; einen sehr breit gefächerten Querschnitt des Forschungsstandes zu Dependenz und Valenz relevanten Themen bietet \citealp{Agel2003}.

Im praktischen Teil wende ich die Dependenzgrammatik auf konkrete russische Sätze an, die ich einem aktuellen Zeitungsartikel entnommen habe. Es handelt sich dabei um die Onlineausgabe der Zeitung \rus{Novaya Gazeta} \citep{Nikitinskiy2010}. Der Artikel ist im Anhang sowohl als Reintext als auch in einer dependenzgrammatisch annotierten Version zu finden.

Ich verzichte darauf, an dieser Stelle anzureißen, was die einzelnen Kapitel zum Gegenstand haben; ich habe mir Mühe gegeben, aussagekräftige Überschriften zu wählen, sodass der Leser anhand des Inhaltsverzeichnisses sich ein Bild davon machen kann.

Zuletzt noch ein Hinweis zu Quellenangaben und Fußnoten:\\
Literaturverweise habe ich stets im Fließtext direkt an der Stelle untergebracht, wo sich der Bezug zur Quelle befindet. Fußnoten habe ich verwendet, um zusätzliche, für den Kern der Sache zwar entbehrliche, für das Verständnis des Themas jedoch förderliche Informationen anzugeben. Es erscheint mir sinnvoll, derlei aus dem laufenden Text auszulagern, da es den Satz oder Absatz zu sehr aufblähen und die Rückkehr aus dem Exkurs in den Lesefluss zu abrupt gestalten würde. Die Fußnoten können übergangen werden, wenn der Leser es eilig hat.
